\subsection{Dichtheit im Allgemeinen}
\thispagestyle{pagenumberonly}

Wir kennen bereits folgende Mengen:

\begin{align*}
    \Q&\definedas\set{\frac{m}{n}\middle|~m\in\Z \land n\in\N}\tag{Rationale Zahlen}\\
    \Q&\subseteq \R\quad \Q\neq\R\text{, da } \sqrt{2}\notin \Q\\
    \R&\exclude\Q \tag{Irrationale Zahlen}
\end{align*}

\begin{bemerkung}[Größenvergleich der irrationalen und rationalen Zahlen]
    $\R\exclude\Q$ ist sehr viel größer als $\Q$. (Wird später noch behandelt)
\end{bemerkung}

\begin{definition}[Dichte Teilmenge] % Definition 1
    Sei $A\subseteq B (\subseteq \R)$. $A$ heißt dicht in $B$, falls
    \begin{align*}
        \forall b\in B~\exists (a_n)_{n\in\N}, (a_n \in A~\forall n\in\N)\text{ mit }\lim_{n\fromto\infty} a_n = b
    \end{align*}
    Das heißt für jedes $b\in B$ existiert eine Folge in $A$, die gegen $b$ konvergiert.
\end{definition}

\begin{notation}
    Statt $\forall n\in\N\colon a_n \in A$ schreiben wir auch $(a_n)_n\subseteq A$.
\end{notation}

\subsection{Dichtheits-Begriff für rationale und reelle Zahlen}
Wir wollen nun zeigen, dass $\Q$ dicht in $\R$ ist. Ziel:
\begin{align*}
    \forall x\in\R~\exists (a_n)_{n\in\N}, a_n\in\Q\text{ mit }\lim_{n\fromto\infty} a_n =x
\end{align*}

\begin{lemma}[Zwischenwerte von reellen Zahlen] % Lemma 2
    \label{lemma:zwisch-reelle-zahlen}
    \theoremescape
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $\forall x,y\in\R$ mit $y-x>1~\exists m\in\Z$ mit $x < m < y$
        \item $\forall x,y\in\R$ mit $y>x~\exists q\in\Q\colon x<q<y$
    \end{enumerate}
    \begin{proof}
        \theoremescape
        \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
            \item Sei $y>x+1$. Wir definieren
            \begin{align*}
                A&\definedas\set{p\in\Z|~p>x} \subseteq \Z
                \intertext{$A$ ist nach unten beschränkt und nach Satz~\ref{satz:von-archimedes} gilt $A\neq \emptyset$. Nach Satz~\ref{satz:wohlordnungsprinzip} erweitert auf $\Z$ folgt}
                \impl m&\definedas\min(A)\text{ existiert,}\quad m\in A\\
                \impl m-1&\notin A,\quad m-1\in \Z\\
                \impl x &< m,\quad m-1 \leq x\\
                \impl m&\leq x+1< x+(y-x) = y\\
                \impl x&<m<y
            \end{align*}
            \item Sei $y>x\equivalent y-x>0$
            \begin{align*}
                \annot{\impl}{\ref{satz:von-archimedes}} \exists n\in\N\colon n\cdot\pair{y-x}&>1\\
                \annot{\impl}{(i)} \exists m\in \Z\colon nx &< m < ny\\
                \equivalent x &< \frac{m}{n}< y\\
                \text{Wähle }q&=\frac{m}{n}\qedhere
            \end{align*}
        \end{enumerate}
    \end{proof}
\end{lemma}

\begin{folgerung}[Dichtheit von $\Q$ in $\R$]
    Anwendung: $\forall x\in\R~\exists (a_n)_n\in\Q$ mit $q_n\fromto x$
    \begin{proof}
        Für $n\in\N$ wähle $y=x+\frac{1}{n}$
        \begin{align*}
            \annot{\impl}{Lemma~\ref{lemma:zwisch-reelle-zahlen}} \exists q_n\in\Q\colon x &< q_n < y = x + \frac{1}{n}\\
            x &< q_n < x + \frac{1}{n}\quad (\fromto x)
            \intertext{Nach dem Sandwich-Satz~(\ref{satz:sandwich}) gilt}
            \impl q_n &\fromto x\qedhere
        \end{align*}
    \end{proof}
\end{folgerung}

\begin{lemma} % Lemma 3
    $\forall x\in\R~\forall n\in\N~\exists m_n\in\Z\colon$
    \begin{align*}
        \frac{m_n-1}{n} \leq x < \frac{m_n}{n}
    \end{align*}
    \begin{uebung}
        Beweisen Sie das vorherige Lemma.\\
        \textit{Hinweis}: Betrachte $A_n\definedas\set{p\in\Z|~p>nx}\subseteq\Z$. Behauptung: $m_n\definedas \min A_n$ ermöglicht den Beweis.
    \end{uebung}
\end{lemma}

\begin{bemerkung}[Definition von irrationalen Exponenten über Folgen. Siehe Walter: Analysis 1, Kapitel 3.8 und 4.8]
    Sei $a > 0$
    \begin{align*}
        \impl\forall n\in\N\colon a^{\frac{1}{n}} = \sqrt[n]{a}\text{ existiert}
        \intertext{Da $a^n \definedas \prod_{j=1}^n a\quad a^{-n} \definedas \frac{1}{a^n}\quad a^0 \definedas 1$ für $n\in\N$ gilt}
        a^m\text{ definiert }\quad\forall m\in\Z
    \end{align*}
    Definiere: $m\in\Z$, $n\in\N$, $a^\frac{m}{n}\definedas \pair{a^\frac{1}{m}}^m$\\
    Überprüfe Wohldefiniertheit. Das heißt ist $q=\frac{m_1}{n_1} = \frac{m_2}{n_2}$ muss gelten
    \begin{align*}
        \pair{a^\frac{1}{n}}^{m_2} = a^\frac{m_1}{n_1} = a^\frac{m_2}{n_2} = \pair{a^\frac{1}{n_2}}^{m_2}
    \end{align*}
    Wir haben also eine Definition für rationale Exponenten. Um auch irrationale Exponenten abbilden zu können, gehen wir wie folgt vor. Für $x\in\R$ wähle $(q_n)_n\subseteq\Q$, $q_n\fromto x$ und definiere
    \begin{align*}
        a^x \definedas\lim_{n\fromto\infty} a^{q_n}
    \end{align*}
    Überprüfe: $a^x\cdot a^y = a^{x+y}$, $a^{x}b^x = (ab)^x$, $a^{-x} = \frac{1}{a^x}$ usw.
\end{bemerkung}

\newpage