%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 14. November 2023
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{pagenumberonly}

\subsection{Summenzeichen, Produktzeichen}
\begin{definition}
    \marginnote{[14. Nov]}
    Seien $m\leq n$, $m,n\in\N_{0}$. Für jedes $k\in\N_0$, $m\leq k\leq n$, sei $a_k\in\R$.\\
    Dann setzt man:
    \begin{align*}
        \sum_{k=m}^{n}a_k &= a_m+a_{m+1}+a_{m+2}+\dots+a_{n}
        \intertext{und}
        \prod_{k=m}^{n} &= a_m\cdot a_{m+1}\cdot a_{m+2}\cdot \ldots\cdot a_{n}
    \end{align*}
    Für $n\in\N_0$, $n<m$ setzt man $\prod_{k=m}^{n}a_k = 1$.
\end{definition}
\begin{definition}[Fakultät]
    Sei $n\in\N$, dann gilt:
    \begin{align*}
        n! &= 1 \cdot 2\cdot 3 \cdot \ldots \cdot n
        \intertext{und wir definieren}
        0! &= 1
    \end{align*}
    Alternativ lässt sich rekursiv definieren:
    \begin{align*}
        0! &= 1\\
        n! &= (n-1)! \cdot n
    \end{align*}
\end{definition}

\begin{satz} % Satz 3
    Die Anzahl aller möglichen Anordnungen einer $n$-elementigen Menge $\set{A_1, \dots, A_n}$ ist gleich $n!$.\\
    Wenn wir beispielsweise die Menge $\set{1,2,3}$ betrachten. Mögliche Anordnungen: $\set{1,2,3}$, $\set{1,3,2}$, $\set{2,1,3}$, $\set{2,3,1}$, $\set{3,1,2}$, $\set{3,2,1}$. Somit gibt es 6 Möglichkeiten, was $3!$ entspricht.
    \begin{proof}[Induktionsbeweis]
        ~\\
        \begin{induktionsanfang}
            $n=1$, es gibt eine Anordnung $\set{A_1}$ und es gilt $1! = 1$
        \end{induktionsanfang}
        \\
        \begin{induktionsschritt}
            Die Gesamtzahl aller Anordnungen von $\set{A_1, \dots, A_{n+1}}$ ist gleich
            \begin{align*}
                &(n+1)\cdot [\text{Gesamtzahl von Anordnungen von }\set{A_1, \dots, A_n}]\\
                \annot{=}{I-Ann} &(n+1) \cdot n! = (n+1)!\qedhere
            \end{align*}
        \end{induktionsschritt}
    \end{proof}
\end{satz}

\subsection{Binomischer Lehrsatz}
\begin{definition}[Binomialkoeffizient]
    Für $n,k\in\N_0$ setzt man:
    \begin{align*}
        \binom{n}{k} &\definedas \frac{n\cdot(n-1)\cdot\dots\cdot(n-k+1)}{k!} = \frac{n!}{k!\cdot(n-k)!} \tag{$n$ über $k$}
    \end{align*}
\end{definition}
\begin{bemerkung}[Spezielle Binomialkoeffizienten]
    $\binom{n}{0} = 1, \binom{n}{n} = 1, \binom{n}{k} = 0$ für $k>n$
\end{bemerkung}

\begin{satz}
    \label{satz:teilmengen-anzahl}
    Die Anzahl der $k$-elementigen Teilmengen einer $n$-elementigen Menge $\set{A_1, \dots, A_n}$ ist gleich $\binom{n}{k}$.
\end{satz}

\begin{lemma}
    \label{lemma:binom-add}
    $\forall k,n\in\N$ gilt $\binom{n}{k} = \binom{n-1}{k-1} + \binom{n-1}{k}$.
    \begin{proof}
        \begin{align*}
            \binom{n-1}{k} + \binom{n-1}{k-1} &= \frac{(n-1)!}{k!\cdot(n-1-k)!} + \frac{(n-1)!}{(k-1)!\cdot(n-1-k+1)!}\\
            &= \frac{(n-1)!\cdot(n-k)}{k!\cdot(n-k)!} + \frac{(n-1)!\cdot k}{k!\cdot(n-k)!}\\
            &= \frac{(n-1)!\cdot\interv{n-k+k}}{k!\cdot(n-k)!}\\
            &= \frac{n!}{k!\cdot(n-k)!} \annot{=}{Def.} \binom{n}{k}\qedhere
        \end{align*}
    \end{proof}
\end{lemma}
\begin{proof}[Beweis von Satz~\ref{satz:teilmengen-anzahl} (Induktion nach $n$)]
    ~\\
    \begin{induktionsanfang}
        $n=1$, $\set{A_1}$. Wenn $k=0$, dann gibt es eine Möglichkeit und es gilt $\binom{1}{0} = 1$. Wenn $k=1$, gibt es auch eine Möglichkeit und es gilt $\binom{1}{1} = 1$.\\
    \end{induktionsanfang}
    \\
    \begin{induktionsschritt}
        $n\rightarrow n+1$\\
        Die Behauptung sei für $M_n=\set{A_1, \dots, A_n}$ schon bewiesen. Wir betrachten $M_n+1 = \set{A_1, \dots, A_{n+1}}$. Für $k=0$ und $k=n+1$ ist die Behauptung offensichtlich.\\
        Für $1\leq k \leq n$ gehört jede $k$-elementige Teilmenge von $M_{n+1}$ zu genau einer der folgenden Klassen:
        \begin{enumerate}
            \item $T_0$ besteht aus $k$-elementigen Teilmengen, die $A_{n+1}$ nicht enthalten.
            \item $T_1$ besteht aus denjenigen Teilmengen, die $A_{n+1}$ enthalten.
        \end{enumerate}
        \noindent In $T_0$ gibt es nach Induktionsannahme $\binom{n}{k}$ Elemente.\\
        In $T_1$ gibt es $\binom{n}{k-1}$ Elemente\footnotemark.\\
        Insgesamt:
        \begin{equation*}
            \binom{n}{k}+\binom{n}{k-1}\annot{=}{\ref{lemma:binom-add}}\binom{n+1}{k}\qedhere
        \end{equation*}
    \end{induktionsschritt}
    \footnotetext{Wir wissen, dass $A_{n+1}$ bereits ein Element der Teilmenge ist. Damit müssen wir noch $k-1$ aus $n$ Elemente auswählen. Die Formel dafür folgt aus der Induktionsannahme}
\end{proof}

\begin{satz}[Binomischer Lehrsatz]
    \label{satz:binom-lehrsatz}
    Sei $x,y\in\R$ und $n\in\N$. Dann gilt:
    \begin{align*}
    (x+y)
        ^{n} &= \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k}\cdot x^{n-k}\cdot y^k
    \end{align*}
\end{satz}
\begin{beispiel}[Folgerung der binomischen Formel aus dem binomischen Lehrsatz]
    Es sei $n=2$. Es gilt $\binom{2}{0}=1$, $\binom{2}{1}=2$, $\binom{2}{2}=1$. Daraus folgt:
    \begin{align*}
    (x+y)
        ^{2} &= x^2+2xy+y^2
    \end{align*}
\end{beispiel}
\begin{proof}[Beweis von Satz~\ref{satz:binom-lehrsatz}]
    ~\\IA: $n=0$
    \begin{align*}
    (x+y)
        ^0&=1\\
        \sum_{k=0}^0\binom{0}{k}\cdot x^{k}\cdot y^{0-k} &= \binom{0}{k}\cdot 1\cdot 1 = 1
    \end{align*}
    Induktionsschritt: $n\rightarrow n+1$
    \begin{align*}
    (x+y)
        ^{n+1} &= (x+y)^n\cdot (x+y) = (x+y)^n \cdot x + (x+y)^n\cdot y\\
        (x+y)^n\cdot x &\annot{=}{I-An} \sum_{k=0}^{n}\binom{n}{k}\cdot x^{n-k}\cdot y^k\cdot x\\
        &=1\cdot x^{n+1} + \sum_{k=1}^{n} \binom{n}{k}\cdot x^{n+1-k}\cdot y^{k}\\
        (x+y)^n\cdot y &= \sum_{k=0}^{n}\binom{n}{k}\cdot x^{n-k}\cdot y^{k+1}\tag{$l\definedas k+1$}\\
        &= \sum_{l=1}^{n+1} \binom{n}{l-1}\cdot x^{n+1-l}\cdot y^{l}\\
        &= \sum_{k=1}^{n+1} \binom{n}{k-1}\cdot x^{n+1-k} \cdot y^{k}\\[10pt]
        \impl (x+y)^{n+1} &= x^{n+1} + \sum_{k=1}^{n} \interv{\binom{n}{k}+\binom{n}{k-1}} \cdot x^{n+1-k}\cdot y^k + y^{n+1}\\
        &\annot{=}{\ref{lemma:binom-add}} \sum_{k=0}^{n+1} \binom{n+1}{k}\cdot x^{n+1-k}\cdot y^{k}\qedhere
    \end{align*}
\end{proof}

\begin{bemerkung}
    Sei $x>0$, dann gilt $(1+x)^n = 1+\underbrace{\binom{n}{1}x}_{n\cdot x} + \underbrace{\sum \dots}_{>0} > 1 + n\cdot x$
\end{bemerkung}

\vfill

\subsection{Bernoullische Ungleichung}

\begin{satz}
    \label{satz:bernoulli-ungleichung}
    Es sei $n\in\N$ und $a\in\R$, $a > -1$. Dann gilt
    \begin{align*}
    (1+a)
        ^n \geq 1+na
    \end{align*}
    \begin{proof}
        Wir verwenden vollständige Induktion:\\
        \begin{induktionsanfang}
            $n=1 \impl 1+a = 1+a$
        \end{induktionsanfang}
        \\
        \begin{induktionsschritt}
            $n\rightarrow n+1$
            \begin{align*}
            (1+a)
                ^{n+1} &= (1+a)^n\cdot (1+a) \annot{\geq}{I-Ann} (1+na)\cdot(1+a) \\
                &= 1+na+a+na^2\geq 1+(n+1)\cdot a\qedhere
            \end{align*}
        \end{induktionsschritt}
    \end{proof}
\end{satz}

\vfill

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 16. November 2023
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\subsection{Wurzeln}

\begin{satz}[Existenz und Eindeutigkeit der Quadratwurzel]
    \marginnote{[16. Nov]}
    Für jedes $c\in\R$, $c>0$, gibt es genau ein $x>0$, so dass $x^2 = c$ ist.
    \begin{proof}
        \textit{Eindeutigkeit}\\
        $x_1>0$, $x_2>0$: $\pair{x_1}^2 = \pair{x_2}^2 = c \impl 0 = (\pair{x_1}^2-\pair{x_2}^2) = (x_1-x_2) \cdot \underbrace{(x_1+x_2)}_{>0} \impl x_1 = x_2$\\
        \textit{Existenz.} Wir definieren $M\definedas\set{z\in\R|~z\geq 0, z^2 \leq c}$. Dann gilt $0\in M \impl M\neq \emptyset$\\[10pt]
        $M$ ist beschränkt, weil $(1+c)^2=1+2c+c^2 > c$, \quad$z\in M \impl z < 1 + c$\\
        Somit $\exists \sup M$ und wir definieren $x\definedas \sup M$. Zu zeigen: $x^2 = c$\\[10pt]
        Wir nehmen an, dass $x^2<c$ und setzen $\varepsilon \definedas \min\set{1, \frac{c-x^2}{2x+1}} \impl 0 < \varepsilon \leq 1 \impl \varepsilon^2 < \varepsilon$\\
        $(x+\varepsilon)^2 = x^2 + 2\varepsilon x + \varepsilon^2 < x^2+\varepsilon\pair{2x+1}\leq x^2+c-x^2=c$\\
        $\impl x+\varepsilon\in M$ (Widerspruch) $\impl x^2 \geq c$\\[10pt]
        Wir nehmen an, dass $x^2 > c$, $\varepsilon \definedas\min\set{\frac{x^2-c}{2x}, \frac{x}{2}}$, $\varepsilon > 0$, $x-\varepsilon \geq x-\frac{x}{2}>0$\\
        $\pair{x-\varepsilon}^2 = x^2 - 2 x\varepsilon + \varepsilon^2 > x^2-2x\varepsilon \geq x^2-x^2+c\impl (x-\varepsilon)^2 > c \impl x\neq \sup M$ (Widerspruch)\\[10pt]
        $\impl x^2 = c$
    \end{proof}
\end{satz}

\begin{bemerkung}
    $x=\sqrt {c}$, $x=c^{\frac{1}{2}}$, $x$ ist die Quadratwurzel von $c$
\end{bemerkung}

\begin{satz}[Existenz und Eindeutigkeit der Wurzel]
    Für $n\in\N$ und für jedes $c\in\R$, $c\geq 0$ gibt es genau ein $x \geq 0$, $x\in\R$, so dass $x^n = c$.
    \begin{proof}
        \textit{Eindeutigkeit}\\
        $x_1>0$, $x_2>0$, $\pair{x_1}^n=\pair{x_2}^n = c$, $0=\pair{\pair{x_1}^n-\pair{x_2}^n} = \pair{x_1 - x_2}\cdot\pair{\sum_{k=0}^{n-1} \pair{x_1}^{n-k+1}\cdot \pair{x_2}^k}$\\
        $\impl x_1 = x_2$
    \end{proof}
    \noindent Die Existenz ist Aufgabe auf dem Übungsblatt.
\end{satz}

\begin{definition}[Spezielle Potenzen]
    $m,n\in\N$\quad $x^\frac{m}{n}\definedas \pair{x^\frac{1}{m}}^n$, $x^0 = 1$, $0^m = 0$ mit $m\neq 0$, $0^0 = 1$
\end{definition}

\subsection{Absolutbetrag}

\begin{definition}[Betrag]
    $\abs{a} \definedas \left\{ \begin{array}{lr}
                                    a  & a>0 \\
                                    0  & a=0 \\
                                    -a & a<0
    \end{array}\right.$
\end{definition}

\begin{satz}[Eigenschaften des Betrags]
    \theoremescape
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $\abs{a} \geq 0$, $\abs{a} = 0 \equivalent a = 0$
        \item $\abs{\lambda\cdot a} = \abs{\lambda}\cdot\abs{a}$\quad $\forall \lambda, a \in \R$
        \item $\abs{a+b}\leq \abs{a}+\abs{b}$ (Dreiecksungleichung) %%% 5.14
    \end{enumerate}
    \begin{proof}[Beweis von (iii)]
        \begin{align*}
            \abs{a+b}^2 &= \pair{a+b}^2 = a^2 + 2ab + b^2\\
            &\leq \abs{a}^2 + 2\abs{a}\abs{b} + \abs{b}^2 = \pair{\abs{a}+\abs{b}}^2\\
            \impl \abs{a+b}&\leq\abs{a}+\abs{b}\qedhere
        \end{align*}
    \end{proof}
\end{satz}

\begin{definition}[Geometrische Betrachtung des Betrags]
    Man nennt $\abs{a-b}$ den Abstand zweier Punkte $a,b\in\R$ auf der Zahlengerade.
\end{definition}

\begin{satz}[Eigenschaften von Differenzen im Betrag]
    \label{satz:diff-abs}
    \theoremescape
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $\abs{a-b}\geq 0$, $\abs{a-b} = 0\equivalent a = b$
        \item $\abs{a-b} = \abs{b-a}$
        \item $\abs{a-b}\leq \abs{a-c} + \abs{b-c}$\quad $\forall c\in\R$ %%% 5.15
    \end{enumerate}
    \begin{proof}[Beweis von (iii)]
        \begin{align*}
            \abs{a-b} &= \abs{a-c+c-b} \leq \abs{a-c}+\abs{c-b} = \abs{a-c}+\abs{b-c}\qedhere
        \end{align*}
    \end{proof}
\end{satz}

\begin{satz} %%% 5.16
    $\forall a,b\in\R$ gilt $\abs{\abs{a}-\abs{b}}\leq\abs{a-b}$
    \begin{proof}
        \begin{align*}
            \abs{a} &= \abs{a-b+b} \leq \abs{a-b} + \abs{b}\\
            &\impl
            \begin{array}{l}
                \abs{a}-\abs{b} \leq \abs{a-b} \\
                \abs{b}-\abs{a} \leq \abs{b-a} = \abs{a-b}
            \end{array}
            \\[10pt]
            &\impl \abs{a-b}\geq\abs{\abs{a}-\abs{b}}\qedhere
        \end{align*}
    \end{proof}
\end{satz}

\begin{folgerung}
    \theoremescape
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $\abs{a-b}\geq \abs{a}-\abs{b}$
        \item $\abs{a+b} = \abs{a-\pair{-b}} \geq \abs{a} - \abs{b}$
    \end{enumerate}
\end{folgerung}

\begin{bemerkung}
    Durch Induktion leitet man her, dass
    \begin{align*}
        \abs{\sum_{i=1}^{n} a_i} &\leq \sum_{i=1}^{n} \abs{a_i}\quad a_i \in\R
    \end{align*}
\end{bemerkung}

\newpage